% !TEX program = xelatex

\documentclass{article}

% Layout and styling.
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{float}

% Locale and bibliography
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Math and physics typesetting.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}

% Numbers from sections.
\numberwithin{equation}{section}

% Images and Matplotlib plots (PGF backend).
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgf}

% Title, author and date.
\title{
    Vaja 35\\
    \large Meritve z ultrazvokom
}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\textbf{Namen.} Določiti hitrost potovanja zvočnega vala skozi vodo in neznano tekočino. Hitrost nato določimo še iz faznega zamika med oddanim in sprejetim ultrazvočnim valovanjem.

\section{Virtualne meritve}

\textbf{Pribor.} Ultrazvočni oddajnik, ultrazvočni sprejemnik, nosilec z milimeterskim vijakom, kad, ultrazvočni merilnik, osciloskop, koaksialni kabli za povezavo, medij (voda).

\subsection{Čas potovanja}

Odbit ultrazvočni sunek se z oddaljevanjem odbojne plošče vodoravno premika. Iz posnetka razberemo, da 28 vrtljajev milimeterskega vijaka signal vodoravno premakne \SI{20}{ms}. Ocenimo, da je napaka v položaju signala ena majhna označba, torej je napaka v premiku dve majhni označbi, t.j. \(\pm\SI{1}{\micro s}\).
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=4in]{fig/displacement.png}
    \caption{Izvorni in odbiti sunek na osciloskopu.}
\end{figure}

\subsection{Fazni zamik}

Zdaj izvor preklopimo na sinusni signal. Iz posnetka določimo čas 15 period signala. Ta je \SI{8.93}{\micro s} z napako ene majhne oznake, torej \(\pm\SI{0.25}{\micro s}\).
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=4in]{fig/frequency.png}
    \caption{Slika, iz katere določimo frekvenco signala.}
\end{figure}
Nato povečamo povečavo na osciloskopu in milimeterski vijak premaknemo v položaj, kjer sta izvorni in odbiti signal v fazi.

Nato obračamo milimeterski vijak in opazujemo, kako se signal premika iz faze. Da vrh prepotuje 6 valovnih dolžin, moramo vijak obrniti enajstkrat, torej se v \SI{11}{mm} odbojna ploščica premakne za 6 valovnih dolžin. Premik signala določimo na eno majhno oznako, torej \(\pm\SI{0.1}{\micro s}\) natančno.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=4in]{fig/phase.png}
    \caption{Meritev faznega zamika izvornega in odbitega signala.}
\end{figure}

\section{Račun}

\subsection{Hitrost zvoka iz časa odboja}

Potovanje ultrazvočnega sunka je premo enakomerno
\begin{equation}
    x = x_0 + ct,
\end{equation}
torej lahko izračunamo hitrost zvoka kot
\begin{equation}
    c = \frac{x - x_0}{t},
\end{equation}
saj poznamo premik odboje ploščice \((x - x_0)\) in časovni premik \(t\). Izračunamo hitrost zvoka \SI{1400}{ms^{-1}}. Napako časa poznamo, z negotovostjo v rotaciji vijaka -- \(\pm\SI{4}{\degree}\) na vsaki strani -- pa ocenimo relativno napako premika ploščice, \(\pm0.002\). Hitrost zvoka torej poznamo na \(\pm\SI{10}{\percent}\), kar usreza tipični hitrosti zvoka v vodi, \SI{1481}{ms{-1}}.

\subsection{Hitrost zvoka iz faznega zamika}

Prav tako lahko hitrost zraka izrazimo kot
\begin{equation}
    c = \lambda \nu,
\end{equation}
pri čemer je \(\lambda\) valovna dolžina, \(\nu\) pa frekvenca. Prvo izračunamo čas periode, \(\SI{0.60}{\micro s} \pm \SI{0.02}{\micro s}\), nato pa iz nje frekvenco \(1.68(1 \pm 0.03)\,\si{MHz}\).
\end{document}. Ker val potuje tja in nazaj, je 6 Valovnih dolžin dvakratna razdalja, za katero smo premaknili odbojno ploščico. Valovna dolžina je torej \SI{916.7}{\micro m}, z relativno napako \(\pm0.002\). To ocenimo enako kot prej, le da tokrat za 11 obratov milimeterskega vijaka. Izračunamo, da je hitrost zvoka v vodi \SI{1473}{ms^{-1}}, z relativno napako \(\pm0.03\). To se ujema tako z prej izračunano hitrostjo in s tipično hitrostjo zvoka.

\end{document}
